\documentclass[10pt,twoside]{book}
%\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
%\usepackage{subcaption}
\usepackage{tables}

\usepackage{wallpaper}

%\usepackage{lettrine}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{palatino}
%\usepackage{type1ec}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}

%\usepackage{framed}
\usepackage{makeidx}

\usepackage{changepage}
\strictpagecheck
\makeindex

%\usepackage{pdftex}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{times}
\usepackage[pdftex,
			pdfauthor=  {marcelo cebollada y verdague},
			pdftitle=   {Programación y Métodos Numéricos en Python para Geólogos},
			pdfsubject= {eduación},
			pdfkeywords={Argentina},
			pdfproducer={Latex with hyperref},
			pdfcreator= {Kile},
			bookmarks = true,
			colorlinks= true,
			linkcolor = blue,
			citecolor = red,
			menucolor = gray,
			urlcolor =  blue
			]{hyperref}


\usepackage{ebook}

%\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}

\pdfminorversion=6
\pdfobjcompresslevel=3
\pdfcompresslevel=9

\title{Programación y Métodos Numéricos en Python para Geólogos}
\author{marcelo cebollada y verdague}
\date{2016}
%\email{mcebollada@efn.uncor.edu}

% \newcommand{\bpagina}[0]{{\pagefill\checkoddpage\ifoddpage \else\pagefill\fi}}
\newcommand{\bpagina}[0]{{\checkoddpage\pagefill\ifoddpage\pagefill\fi}}

\renewcommand\lstlistingname{Código fuente}
\renewcommand\lstlistlistingname{Índice códigos fuente}

\setcounter{secnumdepth}{5} % para que ponga 1.1.1.1..
\setcounter{tocdepth}{5} % para que añadir las secciones en el índice...

\makeatletter
\@addtoreset{chapter}{part}
\makeatother

\renewcommand*\sfdefault{pag}
% ***************************************************************************************
\lstdefinelanguage{pseucod}
{morekeywords={abrir, cerrar, grabar, leer, consola, teclado, archivo, asignar, comparar,
true, false, iterador, repetir, definir, Algoritmo, map, set, list, ejecutar},
sensitive=false,
morecomment=[l]{//},
morecomment=[s]{/*}{*/},
morestring=[b]",
}

\begin{document}
\ebook
\pagenumbering{roman} % para empezar la numeración con números
\ThisLRCornerWallPaper{.65}{./im/pynumscimat.png}
\maketitle
\Huge{Versión 00-10 $\beta$}


\normalsize
El documento esta incompleto y falto de revisión. A partir del apartado
\textbf{\nameref{sec:numpy}} solo esta construida la arquitectura del documento con el fin de
ordenar el contenido y el desarrollo del documento.

\normalsize
%\newpage
%\part{Índices}
\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{\lstlistlistingname}
\lstlistoflistings\label{lst:listings}
%\bpagina
%\newpage
\pagenumbering{arabic} % para empezar la numeración con números

\part{Primeros pasos}
\chapter{La base del lenguaje Python}
\section{Introducción} \label{sec:introduccion1}
Python fue desarrollado por Guido van Rossum a finales de los 80 en el Centro para las Matemáticas y
la Informática (CWI, Centrum Wiskunde \& Informatica), en los Países Bajos.
``Python es un lenguaje de programación interpretado cuya filosofía hace hincapié en una sintaxis
que favorezca un código legible.''\footnote{fuente: \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Python}}


A la sencillez de la definición hay que agregarle que la sintaxis además tiene un conjunto de
reglas simples y reducidas a la mínima expresión, acortando los tiempos necesarios de aprendizaje.
Estas facilidades hacen de este lenguaje una aproximación exitosa al mundo de la programación donde
usted consigue resultados significativos rápidamente.

\section{Un lenguaje y varios paradigmas}\label{sec:lengvariosparad1}

Python en la evolución del lenguaje su implementación construyó diversos paradigmas de
programación, haciendo del mismo una herramienta versátil y cubriendo necesidades y estilos de
programación tales como imperativo, orientado a objetos y funcional. Algunas de sus
distintivas características y comportamientos evocan fuertes reminiscencias de LISP\footnote{List
Procesor ``Especificado originalmente en 1958 por John McCarthy y sus colaboradores en el Instituto
Tecnológico de Massachusetts'' \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Lisp}}.

En esta primera aproximación el enfoque esta dirigido hacia la programación estructurada, con el
uso de las bibliotecas básicas e incorporando posteriormente las de cálculo y graficación.

\section{Como obtengo e instalo Python}\label{sec:obtinspython}
Este lenguaje es de libre distribución, o sea que se puede obtener a través de la web sin ningún
costo. Recomendamos la instalación de la versión de Python 2.7, dado que utilizaremos la sintaxis
de dicha versión.

Tenemos varias alternativas a saber:
\begin{itemize}
 \item A través de Python Software
Foundation\footnote{\url{https://www.python.org/downloads/release/python-2711/}} la que además va a
requerir de un editor recomendando Geany\footnote{\url{https://www.geany.org/Download/Releases}},
el cual
nos da un contexto completo de trabajo muy util en equipamientos de bajas a medias prestaciones.
\item A través de Continuum Analytics\footnote{\url{https://www.continuum.io/downloads}}, que
provee la
distribución denominada ``Anaconda'' con las bibliotecas más populares de cálculo, científicas,
graficación y de análisis de datos. Esta distribución tiene necesidades mayores de memoria y procesador con
respecto al anterior.
\item A través e Enthought Canopy\footnote{\url{https://store.enthought.com/downloads/\#default}} un
IDE\footnote{Integrated Developer Environment, se denomina a los entornos integrados de desarrollo,
donde se combina editores, compiladores, trazadores, consolas y hasta ambientes web} muy completo
listo para ser usado por desarrolladores con muy poco entrenamiento a expertos en desarrollo. En
particular dispone de paquetes específicos como ``Canopy Geoscience: Python-Based Analysis
Environment for Geoscience Data'' muy especificos para los usuarios de este curso. De las distribuciones
presentadas es la que necesita mayor disponibilidad de hardware y esto se debe a las altas características y
prestaciones del paquete de software.
\end{itemize}

En todos los casos para las descargas de software hay que elegir el sistema operativo sobre el cual
se va a instalar y seguir las indicaciones del proveedor de la distribución del software.

\section{Usando Python}\label{sec:usospython}
\subsection{Modo interactivo}
Independiente del sistema operativo(\emph{SO}) podemos utilizar la consola Python la cual
permite incorporar instrucciones que son evaluadas después de cada ``enter'' o ``return''. Se puede
utilizar toda expresión valida de Python. Aun cuando  esta forma de uso no es lo más adecuado
permite disponer de una calculadora de lujo con capacidades casi ilimitadas. A continuación ejemplos
de visualización de la consolas Python e iPython como en la figura  \ref{fig-consola1}.

%%%%%%%% Imagenes de consola
\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/001consola.png}}

\subfigure[iPython]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/006consolaIpy.png}}
\caption{Consolas} \label{fig-consola1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

Esto es una muestra de formato interactivo a fines ilustrativos en la figura \ref{fig-consola2}.

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/002consola.png}}

\subfigure[iPython]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/007consolaIpy.png}}
\caption{Consolas} \label{fig-consola2}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

Se puede ejecutar cualquier sentencia valida de Python y extensivamente a iPython.

También se dispone de otros modos de trabajo en contextos como se observan en la figura \ref{fig-notebook1}:

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[iPython 1]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/003notebook.png}}

\subfigure[iPython 2]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/004notebook.png}}
\caption{ipython notebook} \label{fig-notebook1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}



\subsection{Ejecución de archivos}
Como en el caso anterior independientemente del \emph{SO} podemos ejecutar archivos de programa,
con la extensión ``.py''. Los archivos con las instrucciones se pueden construir con cualquier
editor de texto, recomendamos el uso de un editor orientado a la programación, ya que el mismo
provee herramientas útiles al desarrollador como coloreado de la sintaxis, indentación automática y
ejecución desde el contexto del editor, lo que acelera el proceso de depuración y refinamiento como
en la figura \ref{fig-programa1}.

%%%%%%%% Imagenes de editor y consola de ejecución
\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Consola]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005programa.png}}
\subfigure[Código]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005codigo.png}}
\caption{Ejecución programa} \label{fig-programa1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

\part{A programar con Python}
\chapter{Introducción}
Cualquier persona puede programar, sin embargo hay que tener en cuenta el proceso que el
programador debe llevar a cabo para conseguir el objetivo final.
\lstset{frameround=fttt}
\lstset{language=Python, breaklines=true}
\lstset{backgroundcolor=\color{orange!30}}
\lstset{frame=trBL}
\lstset{captionpos=b}
\lstdefinestyle{numbers} {numberfirstline=true,  stepnumber=1,numberstyle=\tiny, numbersep=20pt,
showlines=true}

\section{Tareas}\label{sec:tareas}
\begin{enumerate}
 \item Identificar el problema con exactitud.
 \item Determinar el conjunto de información de entrada
  \begin{itemize}
    \item volumen de datos
    \item tipos de datos
    \item formato de los datos
    \item fuente u origen de datos
   \end{itemize}
 \item Determinar el conjunto de información de salida
   \begin{itemize}
    \item volumen de datos
    \item tipos de datos
    \item formato de los datos
    \item destino de los datos
   \end{itemize}
 \item Proceso o Transformación de los datos de Entrada en los de Salida
   \begin{itemize}
    \item detalle de las operaciones o cálculos
    \item detalle de los filtros sobre los datos
    \item detalle sobre las decisiones
    \item detalle sobre las repeticiones
    \item detalle sobre sumarizaciones y/o contadores
    \item detalle sobre el orden exacto de la ejecución de los pasos.
   \end{itemize}
\end{enumerate}

Cuando hacemos las tareas antes enumeradas de manera descriptiva e independiente de un lenguaje
estamos en presencia de lo que se denomina un ``algoritmo''\index{algoritmo}, cuando se lo realiza
en términos de
instrucciones de un lenguaje estamos en presencia de un ``programa''\index{programa}. No todos los
algoritmos
pueden transformarse en programas.
%%%%%%%%   escritura de unn algoritmo\index{algoritmo} sencillo

Ejemplo de algoritmo\index{algoritmo}: Construir el programa de ``Hola Mundo''
\begin{enumerate}
  \item Buscar el tutorial.
  \item Abrir el tutorial.
  \item Leer el tutorial para construir el programa ``Hola Mundo''(datos de entrada).
  \item Abrir el editor geany.
  \item Seleccionar Menú Archivo=>Nuevo.
  \item Seleccionar pestaña.
  \item Copiar instrucción.
  \item Guardar el archivo con nombre ``hi.py''.
  \item Apretar el icono con el engranaje.
  \item Aparece una consola con el mensaje ``Hola Mundo!'' (datos de salida).
\end{enumerate}

Este ejemplo aunque trivial sirve para observar los pasos, utilizar oraciones imperativas facilita
el armado del proceso. Para construir la descripción de los algoritmo\index{algoritmo}s para fines
computacionales
se dispone de un vocabulario predefinido como se observa en Código fuente \ref{lst:vseudocodigo001}. Esto
facilita la interpretación y la transformación al
código.

%*************************************************************************************************
\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}%\label{lst:vseudocodigo001}
\begin{lstlisting}[language=pseucod ,firstnumber=auto, numbers=left, caption={verbos seudo codigo},
backgroundcolor=\color{green!30},  name={verbos seudo codigo},label={lst:vseudocodigo001}]
/*comentario uso de palabras reservadas*/
//comentario
Algoritmo: descripcion de clausulas
    abrir: Acceder ya sea como entrada o como salida a un conjunto de datos a traves de una via.
    leer: Obtener datos de la entrada.
    grabar: Enviar datos a la salida.
    cerrar: Terminar la via de datos.
    asignar: Enlazar una variable con una expresion.
    comparar: Calculo booleano que permite bloque por verdadero y/o por falso.
    true: comparar exp es verdadero
    false: comparar exp es falso
    iterador:
	map: estructura clave - valor
	list: estructura de conjunto puede tener repetidos
	set: estructura de conjunto no puede tener repetidos
    repetir: Se repite un bloque de pasos, usa comparar o iterador
    definir: Se define una funcion, macro, rutina, etc.
    ejecutar: Se ejecuta un algoritmo ya declarado
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize


%%%%%%%%   escritura del programa

\subsection{Ejercicios de algoritmo\index{algoritmo}s}
\begin{enumerate}
 \item Detalle el algoritmo del proceso de hacer un huevo frito.
 \item Detalle el algoritmo para ver si un numero es par.
 \item Detalle el algoritmo para obtener las raíces de una función cuadrática.
 \item Detalle el algoritmo para obtener el factorial de N.
 \item Detalle el algoritmo para ver si un numero es primo.
\end{enumerate}


\chapter{Tipos de Datos}

En los siguientes algoritmo\index{algoritmo}s Código fuente \ref{lst:tipdat001},
\ref{lst:tipdat002}:

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}%\label{lst:tipdat001}
\begin{lstlisting}[language=pseucod ,firstnumber=auto, numbers=left, caption={seudo codigo ej.
1},label={lst:tipdat001},
backgroundcolor=\color{green!30},  name={seudo codigo ej. 1}]
Algoritmo:  1 suma.
  asignar leer teclado a, b, c, ...
  asignar suma = a + b + c + ...
  grabar consola suma

\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}%\label{lst:tipdat002}
\begin{lstlisting}[language=pseucod, caption={seudo codigo ej. 2}, name={seudo codigo ej. 2},
label=lst:tipdat002,
backgroundcolor=\color{green!30}, firstnumber=auto, numbers=left]
Algoritmo:  2 suma.
  abrir archivo ent, sal
  asignar lista=list
  asignar leer archivo ent lista
  asignar suma = sum(lista)
  grabar archivo sal suma
  cerrar archivo ent, sal
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Describimos dos algoritmo\index{algoritmo}s similares, como proceso y diferentes en como se toman
las entradas y como se devuelven las salidas. Todos tiene en común que utilizan números. Python
tiene implementado diferentes tipos de datos que explicamos a continuación.

\section{Tipos de Datos Numéricos}\label{sec:tiponumerico}

A continuación explicaremos los diferentes tipos de números que Python da soporte.
\subsection{Tipo int (Entero)}\label{subsec:tipoentero}
\normalsize

Los números enteros en la implementación de Python cumple con las propiedades
de los números enteros y básicamente se dividen en dos subtipos enteros precisión fija que son los
que se representan entre  $-2^{31}$ a $2^{31}-1$ para plataformas de 32 bits y entre  $-2^{63}$ a
$2^{63}-1$ para plataformas de 64 bits.

Existe otro tipo de número entero denominado ``largo'' el cual tiene una precisión arbitraria con
un numero de dígitos que se ajusta a la necesidad del cálculo estos últimos al final se identifican
con ``L'' por ejemplo 1234568901234567890123456L.

Si deseamos conocer información sintética o detallada podemos utilizar las siguientes lineas\\
$print (dir(int))$\\
$print (help(int))$\\

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consola.png}}

\subfigure[iPython notebook]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebook.png}}
\caption{Números enteros} \label{fig-enteros1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

Como se observa en la figura \ref{fig-enteros1} las asignaciones de números pueden
realizarse en diferentes bases numéricas como decimal, hexadecimal, octal y binaria.

\subsection{Tipo float (Punto Flotante)}\label{subsec:tipoflotante}

Los números de punto flotante es la representación de los números Reales, con una representación
interna basada en tres elementos fijos que permiten representar con signo y una precisión razonable
a los números reales.

Si deseamos conocer información sintética o detallada podemos utilizar las siguientes lineas\\
$print (dir(float))$\\
$print (help(float))$\\

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consolafloat.png}}

\subfigure[iPython notebook]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebookfloat.png}}
\caption{Números flotantes} \label{fig-flotante1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}
El almacenamiento de los números reales se utiliza la especificación de
IEEE.%\footnote{fuente:https://en.wikipedia.org/wiki/IEEE_floating_point}.
En la figura \ref{fig-flotante1}  podemos ver algunos casos típicos de números de punto
flotante.

\subsection{Tipo complex (Complejo)}\label{subsec:tipocomplejo}

Python da soporte para los Números complejos y los representa como binomios entre paréntesis de
números flotantes para la parte real e imaginaria, agregandole una ``j'' a la parte imaginaria de
la forma (1.0+2.0j), como se observa en la figura \ref{fig-complejo1}

Si deseamos conocer información sintética o detallada podemos utilizar las siguientes lineas\\
$print (dir(complex))$\\
$print (help(complex))$\\

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consolacomplejo.png}}

\subfigure[iPython notebook]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebookcomplejo.png}}
\caption{Números complejos} \label{fig-complejo1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Tipo bool (lógico)}\label{subsec:tipologico}

Este es un tipo de dato particular que se utiliza como resultado de operaciones lógicas y que
interviene activamente en el proceso de diseño de los programas. El tipo de dato booleano tiene solo
dos valores posibles ``True'' y ``False'' por verdadero y falso respectivamente y es equivalente a
``1'' y ``0'' para trato aritmético.

Si deseamos conocer información sintética o detallada podemos utilizar las siguientes lineas\\
$print (dir(bool))$\\
$print (help(bool))$\\

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consolaboolean.png}}

\subfigure[iPython notebook]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebookboolean.png}}
\caption{Tipo lógico} \label{fig-logico1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}
Se pueden observar ejemplos en la figura \ref{fig-logico1}.
\subsection{Ejercicios de números}
Realice los Ejercicios propuestos en Código fuente \ref{lst:numeros1}, en caso de error analice la
situación e
identifique la causa.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Números},
label=lst:numeros1, name={Números}]
# Construyendo numeros
123
123l
123.123456789123
12.5-1.69j
168.3333356987-0.0j
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\section{Tipos de Datos Secuencia y Colecciones}

Los tipos de datos secuencia son estructuras con ciertas características y con operaciones
relacionadas a ellas.
\subsection{Tipo str}\label{subsec:tipocadena}

El tipo ``str'' (cadena) se utiliza para textos y básicamente podemos diferenciar los de una única
linea y los de múltiple lineas.
Las cadenas las encerramos entre comillas simples o dobles 'cadena' o ``cadena'' y hace
referencia a cadenas de una sola linea. Las múltiple linea se encierran entre triple comillas
simples o dobles. Para incluir comillas dentro de una cadena hay que seguir ciertas reglas.


Si deseamos conocer información sintética o detallada podemos utilizar las siguientes lineas\\
$print (dir(str))$\\
$print (help(str))$\\

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consolacadena.png}}

\subfigure[iPython notebook]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebookcadena.png}}
\caption{Tipo Cadena} \label{fig-cadena1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}
Se pueden observar ejemplos en la figura \ref{fig-cadena1}.
\subsection{Ejercicios de cadenas}
Realice los Ejercicios propuestos en Código fuente  \ref{lst:cadenas1}, en caso de error analice la
situación e
identifique la causa.

\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\footnotesize
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Cadenas},
label=lst:cadenas1, name={Cadenas}]
# Construyendo cadenas
'Esto es una cadena'
"Esto es otra Cadena"
'Esto es una "prueba" de cadena'
#secuencias de escape en cadenas
"Esto es una \"prueba\" de cadena"
'Esto es una \n"prueba" de cadena'
'\tEsto es una \n\t"prueba" de cadena'
#index
"Esto es otra Cadena"[3]
"Esto es otra Cadena"[2]
"Esto es otra Cadena"[-3]
#slicing
"Esto es otra Cadena"[2:8]
"Esto es otra Cadena"[2:8:2]
"Esto es otra Cadena"[:8]
"Esto es otra Cadena"[::-1]
\end{lstlisting}
\normalsize
\end{minipage}


\subsection{Tipo list y tuple (colecciones)}\label{subsec:tipolistastuplas}

El tipo ``list'' (lista) y el tipo ``tuple'' (tupla) son estructuras compuestas por elementos de
otros tipos que sean
validos para Python y la diferencia entre la lista y la tupla es la posibilidad de modificar la
composición del contenido de la estructura. La lista se caracteriza por ser ``mutable'' por lo que
puede modificarse o sea cambiar un elemento, agregar o eliminar elementos en cambio la tupla se
caracteriza por ser ``inmutable'' o sea que una vez declarada no puede ser modificado su contenido
ni en cantidad de elementos ni en la calidad de sus elementos.

Si deseamos conocer información sintética o detallada podemos utilizar las siguientes lineas\\
$print (dir(list))$\\
$print (help(list))$\\
$print (dir(tuple))$\\
$print (help(tuple))$\\

Las formas de construir listas y tuplas son como sigue:\\
$la=[]$ \# lista\\
$la=[100, 5, 'a',100]$\\
$la=list()$\\
$lb=list(la)$\\
$ta=45, 89$ \# tupla\\
$ta=(45, 89, 45)$\\
$tb=tuple(la)$\\
\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consolalistatupla.png}}

\subfigure[iPython notebook]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebooklistatupla.png}}
\caption{Tipo Lista y Tupla} \label{fig-listatupla1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}
Las listas se declaran como un conjunto de elementos separados por comas y encerrado entre
corchetes ``$[1,2]$'', en cambio las tuplas se declaran encerrado entre paréntesis ``$(1,2)$'',
los elementos que componen las listas y las tuplas puede ser cualquier tipo de dato valido para
Python.
Se pueden observar ejemplos en la figura \ref{fig-listatupla1}.
\subsection{Ejercicios de listas y tuplas}
Realice los Ejercicios propuestos en Código fuente  \ref{lst:listastuplas1}, en caso de error
analice la situación e identifique la causa.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Listas y Tuplas},
label=lst:listastuplas1, name={Listas y Tuplas}]
# construyendo listas
[1,2,3,10]
[1,2.1,3-4j,5.1+6.2j]
['uno', 'dos', 'tres']
# construyendo tuplas
1,2,3,10
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')
# index
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')[4]
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')[0]
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')[-2]
# slicing
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')[1:4]
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')[:4:2]
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')[::2]
(1,2.1,3-4j,5.1+6.2j,'uno', 'dos', 'tres')[::-1]
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\subsection{Más Colecciones}\label{subsec:tipocolecciones}
Continuando con el tipo de colecciones encontramos los dict, set y frozenset

El tipo ``dict'' (diccionario) es una estructura, de pares de elementos vinculados entre sí, donde
el primero es un elemento que oficia de clave y el segundo el elemento asociado a dicha clave. La
clave es normal que sea de tipo cadena, excepcionalmente numérico. En cambio el elemento asociado
puede ser de cualquier tipo valido incluso otro diccionario. El diccionario se declara al par de
elementos encerrado entre llaves y el par separado por ``:'' los pares de elementos se separan con
``,''.

El tipo ``set'' (conjunto) es un tipo particular de ``list'' (lista), en donde el conjunto de
elementos no permite la existencia de elementos repetidos. El set es ``mutable'', y frozenset es
inmutable (equivalente a las tuplas).

Si deseamos conocer información sintética o detallada podemos utilizar las siguientes lineas\\
$print (dir(dict))$\\
$print (help(dict))$\\
$print (dir(set))$\\
$print (help(set))$\\
$print (dir(frozenset))$\\
$print (help(frozenset))$\\


Las maneras de construir dict, set o frozenset es como se detalla a continuación:\\
$da=\{\}$ \# diccionario, construcción es ambigua\\
$da=dict()$\\
$da=dict('clave': valor)$\\
$db=dict(da)$\\
$sa=\{\}$ \# conjunto, construcción es ambigua\\
$sa=set()$
$sa={1, 2, 'a'}$\\
$sb=set(sa)$\\
$fa=frozenset(\{1, 2, 'a'\})$\\
$fb=frozenset(sa)$\\

\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consoladiccionario.png}}

\subfigure[iPython notebook]
{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebookdiccionario.png}}
\caption{Tipo dict} \label{fig-diccionario1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}
Se pueden observar ejemplos en la figura \ref{fig-diccionario1}.
\subsection{Ejercicios de colecciones}
Realice los Ejercicios propuestos en Código fuente  \ref{lst:colecciones1}, en caso de error
analice la situación e identifique la causa.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Colecciones},
label=lst:colecciones1, name={Colecciones}]
#dict
{'importe':123.98,'nombre':'Jorge'}
{'Ana':{'saldo':165.32,'fecha':20160329},'Ines':{'saldo':6152.62,'fecha':20160301},}
#set
{162,231,-650}
#index
{162,231,-650}[2]
{'Ana':{'saldo':165.32,'fecha':20160329},'Ines':{'saldo':6152.62,'fecha':20160301},}['Ines']
{'Ana':{'saldo':165.32,'fecha':20160329},'Ines':{'saldo':6152.62,'fecha':20160301},}['Ana']['saldo']
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize


\chapter{Operadores Simples y Funciones}

Hay un conjunto de operadores que se aplican masivamente sobre diferentes tipos de datos y que es
importante comprender lo que implica su uso.
\section{Operadores aplicados a números}\label{sec:openumeros}

Los tipos numéricos soportan los operadores clásicos del cuadro \ref{tab-operadores1} con las
reglas de precedencia del álgebra.
\newline
\begin{table}[h]
\begintable
\hfil\textbf{Operador}|\textbf{Tipos}|\textbf{Descripción}\hfil\crthick
+ | números | produce la suma de los valores involucrados \cr
- | números | produce la resta de los valores involucrados \cr
* | números | produce el producto de los valores involucrados \cr
/ | números | produce la división de los valores involucrados \cr
**| números | produce la potencia de los valores involucrados \cr
\%| enteros | produce el resto de la división entera \cr
()| enteros | produce la alteración de orden de operaciones
\endtable
\caption{Operadores aritméticos}\label{tab-operadores1}
\end{table}

Sin embargo hay que tener en cuenta la transformación de tipos por la aplicación de los operadores
y lo que implica sobre los resultados de las operaciones. La operación entre un tipo entero y uno
de punto flotante produce un resultado de punto flotante; ahora bien  la operación entre dos
números enteros produce un resultado entero y en el caso especifico de la división trunca el
resultado al entero anterior y esto debe tenerse muy en cuenta, sobretodo cuando el resultado de la
división se lo utiliza encadenado a otras operaciones. El operador \% (módulo aritmético  solo
tiene sentido cuando ambos operandos son enteros.
\newline

La división por 0 tiene que ser considerada como un error dado que del punto de vista de las
Matemáticas el resultado es infinito, computacionalmente esto dispara un error de ``overflow'' o
``underflow'' ya sea +infinito o a -infinito y en el caso de resultados indeterminados como inf/inf
o 0/0 puede dar un error de tipo NAN ``not a number''.

\subsection{Ejercicios de operadores numéricos}
Realice los Ejercicios propuestos en  Código fuente \ref{lst:openum1}, en caso de error analice la
situación e identifique la causa.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Operadores numéricos},
label=lst:openum1, name={Operadores numéricos}]
1+2
1+2.
-3+6
-3.+6
2*2
2*2.
1/2
1/2.
2**(1/2)
2**(1/2.)
5%3
2%3
3%3
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\section{Operadores Lógicos}\label{sec:opelogicos}

Tenemos aquí dos tipos de operadores aquellos que operan sobre valores lógicos y aquellos que
producen desde otros tipos resultados lógicos.

\subsection{Operadores sobre tipos Lógicos}

Desde un punto de vista estricto los siguientes operadores del cuadro \ref{tab-operadores2} se
utilizan para expresiones que devuelven un valor de tipo lógico.
\newline
\begin{table}[h]
\begintable
\hfil\textbf{Operador}|\textbf{Tipos}|\textbf{Descripción}\hfil\crthick
not | booleano | produce la negación de la expresión \cr
and | booleano | produce la conjunción entre las expresiones \cr
or | booleano | produce la  disyunción entre las expresiones
\endtable
\caption{Operadores lógicos}\label{tab-operadores2}
\end{table}

Esto nos lleva a especificar la tabla de verdad de estos operadores que podremos observar en el
cuadro \ref{tab-operadores3} con sus equivalentes lógicos.
\newline
\begin{table}[h]
  \noncenteredtables
  \tableline{
    \begintable
      \hfil\textbf{not} | \textbf{Res.}\hfil\crthick
      True | False \cr
      False | True
    \endtable
    \hfil
    \begintable
      \hfil\textbf{and} | | \textbf{Res.}\hfil\crthick
      True | True | True\cr
      True | False | False\cr
      False | True | False\cr
      False | False | False
    \endtable
    \hfil
    \begintable
      \hfil\textbf{or} | | \textbf{Res.}\hfil\crthick
      True | True | True\cr
      True | False | True\cr
      False | True | True\cr
      False | False | False
    \endtable
  }
\caption{Tablas de verdad}\label{tab-operadores3}
\end{table}

El manejo de los conceptos de forma normal conjuntiva (FNC) y de la forma normal disyuntiva (FND)
permite resolver complejas expresiones lógicas, consiguiendo esta formas a través de
transformaciones por la aplicación de las Leyes de De Morgan.

\subsection{Operadores con resultado Lógico}

Tenemos otros operadores que producen resultados booleanos y son los operadores de relación. Estos
operadores relacionan operandos que pueden ser o no del mismo tipo en el cuadro
\ref{tab-operadores4} mostramos dichos operadores.
\newline

\begin{table}[h]
\begintable
\hfil\textbf{Operador}|\textbf{Descripción}\hfil\crthick
>, >= | mayor, mayor igual \cr
<, <= | menor, menor igual \cr
==    | igual \cr
!=, <>| distinto \cr
is    | identidad de tipo
%    |  \cr
\endtable
\caption{Operadores relacionales}\label{tab-operadores4}
\end{table}

En caso de números las siguientes comparaciones son todas verdaderas ``1==1L'', ``1==1.0'',
``1==1+0j'' y ``1==1.0+0.0j''. Vemos que hemos comparado sin son iguales con ``=='' hay que tener
sumo cuidado de no confundir con ``='' que tiene otro tipo de comportamiento y no es justamente el
de operador relacional.

\subsection{Ejercicios con operadores Lógicos}
Realice los Ejercicios propuestos en  Código fuente \ref{lst:opelogi1}, en caso de error analice la
situación e
identifique la causa.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Operadores lógicos},
label=lst:opelogi1, name={Operadores lógicos}]
3<=5 and 2.0!=2
3<=5 or 2.0!=2
not 3<=5 or not 2.0!=2
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize


\section{Operadores aplicados a Secuencias}\label{sec:opesecuencias}
Tenemos operadores genéricos que se aplican sobre secuencias produciendo resultados muy específicos
y de algún modo predecibles en el cuadro \ref{tab-operadores5} los mostramos y a continuación
discutiremos los más sobresalientes o peculiares.
\newline
\begin{table}[h]
\begintable
\hfil\textbf{Operador}|\textbf{Descripción}\hfil\crthick
+ | sec+sec concatena dos secuencias en una nueva secuencia\cr
* | sec*nro repitiendo nro veces en una nueva secuencia \cr
in| elemento in sec produce True o False
%    |  \cr
\endtable
\caption{Operadores relacionales}\label{tab-operadores5}
\end{table}
Los dos primeros operadores solo son soportados por las cadenas y las listas en cambio el último
operador es soportado por todos los tipos secuencias.
En particular ``in'' podemos tomarlo como prueba de existencia de un elemento dentro de una
secuencia, lo que no indica ni posición ni cantidad de ocurrencias del elemento.
En el caso de secuencias ordenadas y sin repeticiones existen algoritmo\index{algoritmo}s que
encuentran un elemento
con el menor costo computacional posible.
\subsection{Ejercicios con operadores aplicados a secuencias}
Realice los Ejercicios propuestos en Código fuente  \ref{lst:opesec1}, en caso de error analice la
situación
e identifique la causa.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Operadores de secuencias},
label=lst:opesec1, name={Operadores de secuencias}]
'esto es'+" una prueba"
'ja!! '*5
[1, 2] + [10, 20]
[1, 2]* 5
(3, 5)* 2
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\section{Operador de asignación y Declaración de variables}\label{sec:opeasignacion}
Para hacer un programa totalmente significativo es necesario el uso de variables, esto simplifica
el diseño y permite con un mínimo de cambios mejorar el algoritmo\index{algoritmo} y por ende el
programa que
resulta de codificarlo. La declaración de variables es totalmente dinámica como el tipo de la
variable, eso se debe que la variable se crea asociada a una asignación de un valor, que es el que
provee el tipo con que se inicia la variable; esto a su vez es casi una contrariedad por que el
tipo de una variable puede cambiarse en cada nueva asignación que se realiza a lo largo del
programa.

El formato de la instrucción de asignación es como sigue ``a=1'' la única forma de cambiar el
contenido de la variable ``a'' es con una nueva asignación. cuando nosotros declaramos la variable
``a'' lo que estamos haciendo es que en un lugar de la memoria se le esta almacenando el valor que
se le asigno a la variable ``a'' y a la variable ``a'' se le asigna la posición de la memoria donde
se almaceno el valor.

Los nombres de las variables deben cumplir ciertas reglas y son las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Primer caracter debe ser letra o guión bajo.
  \item Demás caracteres letra, número o guión bajo.
  \item Diferencia mayúsculas de minúsculas (case sensitive).
\end{itemize}
% faltan comentarios
\subsection{Ejercicios declaración de variables}
Observe los siguientes ejercicios en  Código fuente \ref{lst:decvar1} y determine cuales
declaraciones de variables son correctas y cuales no. Explique por que no son correctas.
Utilice Python para probar en modo interactivo

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Declara variables 1},label=lst:decvar1,
name={Declara variables 1}]
suma=0
 i=2.35
-piso=78
Zpiso=78
d-plano='miro'
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Un modo particular de asignación es un modo compacto cuando la variable se involucra en una
operación y se asigna a la variable como se observa en el ejercicio \ref{lst:decvar2}. la
características de esta operación compacta son a saber: debe existir la variable y la operación
debe ser valida  con el contenido de la misma el tipo puede cambiar dinámicamente a medida que se
opera con la variable.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Declara variables 2},label=lst:decvar2,
name={Declara variables 2}]
suma=3*5**2-1
suma/=7.
suma**=2.3
suma-=27.3
zz=2.98
suma/=zz
suma*=1.75+2.37j
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\section{Funciones incorporadas}\label{sec:funcincorporadas}

Hay un conjunto de funciones\footnote{fuente
\url{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html}}
que vienen incorporadas en el módulo por defecto de Python proveyéndolo de comportamientos y clases
(estructuras + métodos).
\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[funciones]{\includegraphics[width=.9\linewidth]{./im/005funcionesbuiltin.png}}
\caption{Funciones incorporadas} \label{fig-funcionesbuiltin}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

Este conjunto de funciones nos proveen un punto de partida realmente importante y vamos a explicar
aquellas que nos suponen más significativas y que nos permiten resolver cuestiones sin tener que
construir un algoritmo\index{algoritmo} para resolver un problema. En otras palabras: ``No inventar
la rueda
nuevamente''. A continuación describiremos algunas funciones del cuadro de la figura
\ref{fig-funcionesbuiltin}.


\footnotesize  %\href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#}{
\begin{itemize}
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#abs}{\emph{abs(nro)}} devuelve el
valor absoluto de nro.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#bin}{\emph{bin(nro)}} devuelve una
cadena con el número binario de nro.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#bool}{\emph{bool(exp)}} devuelve el
valor lógico que representa exp.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#chr}{\emph{chr(i)}} devuelve el
caracter que representa el entero i en .
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#complex}{\emph{complex(arg)}}
devuelve un numero complejo a partir de la cadena arg.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#dict}{\emph{dict()}} devuelve un
diccionario vacío.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#dir}{\emph{dir()}} devuelve una
lista con los elementos declarados dentro del espacio de nombres activo.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#float}{\emph{float(arg)}} devuelve
un numero de punto flotante a partir de un numero o cadena.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#help}{\emph{help(arg)}} devuelve
información sobre el arg (debe ser una función o constante).
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#hex}{\emph{hex(nro)}} devuelve el
numero hexadecimal de nro.
 \item
\href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#input}{\emph{input(args)}}
permite obtener caracteres desde la consola.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#int}{\emph{int(arg)}} devuelve el
numero entero del arg.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#len}{\emph{len(arg)}} devuelve la
cantidad de elementos de secuencias y colecciones
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#list}{\emph{list()}} devuelve una
lista vacía.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#long}{\emph{long(arg)}} devuelve el
numero entero largo del arg.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#max}{\emph{max(seq)}} devuelve el
mayor elemento de la secuencia.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#min}{\emph{min(seq)}} devuelve el
menor elemento de la secuencia.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#oct}{\emph{oct(arg)}} devuelve el
numero octal del arg.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#open}{\emph{open(args)}} devuelve un
objeto para manipular el archivo para leer o grabar.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#ord}{\emph{ord(char)}} devuelve el
valor numérico de un caracter ASCII.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#pow}{\emph{pow(x,y)}} devuelve la
potencia $x^{y}$ es equivalente x**y.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#print}{\emph{print(args)}} envía a
la archivo/consola equivalente a write
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#range}{\emph{range(i,j,k)}} genera
una lista de valores desde i hasta(sin) j de k en k
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#reload}{\emph{reload(modulo)}}
recarga un módulo a la memoria
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#reversed}{\emph{reversed(seq)}}
invierte el orden de una secuencia
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#round}{\emph{round(flt)}} redondea
un numero de punto flotante.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#set}{\emph{set()}} devuelve un set
vacio.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#sorted}{\emph{sorted(seq)}} ordena
una secuencia.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#str}{\emph{str(arg)}} devuelve una
cadena a partir de otros datos como números.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#sum}{\emph{sum(seq)}} devuelve la
suma de los elementos de una secuencia.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#tuple}{\emph{tuple()}} devuelve una
tupla vacía.
 \item \href{https://docs.python.org/3.5/library/functions.html#type}{\emph{type(arg)}} devuelve el
tipo del argumento.
\end{itemize}
\normalsize

\subsection{Ejercicios de funciones}
Realice los Ejercicios propuestos en Código fuente  \ref{lst:funciones1}, en caso de error analice
la situación e identifique la causa.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Funciones incorporadas},
label=lst:funciones1, name={Funciones incorporadas}]
aint=10
afloat=3.17
acomplex=aint-afloat*1j
acadena="es una cadena"
print(type(acomplex))
print(type(afloat))
print(type(aint))
print(type(acadena))
print(set())
print(set((afloat,aint)))
print(range(5,12,3))
print(sum(range(5,12,3)))
print(reverse(range(5,12,3)))
print(round(afloat))
print(round(afloat, 1))
print( raw_input("ingrese un nro:"))
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Ejemplos de programas sencillos.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Programa Ejemplo 1},
label=lst:programa001, name={Programa Ejemplo 1}]
# este es el programa de ejemplo 1
# de resolucion de una funcion cuadratica
a=float(raw_input('a:'))
b=float(raw_input('b:'))
c=float(raw_input('c:'))
x=float(raw_input('x:'))
f_x=a*x**2+b*x+c
print ('para x= \%6.2f f(x)= \%10,2f'\%(x, f_x))
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Programa Ejemplo 2},
label=lst:programa002, name={Programa Ejemplo 2}]
# este es el programa de ejemplo 2
# de resolucion de una funcion cubica
a=float(raw_input('a:'))
b=float(raw_input('b:'))
c=float(raw_input('c:'))
d=float(raw_input('d:'))
x=float(raw_input('x:'))
f_x=a*x**3+b*x**2+c*x+d
print ('para x= \%6.2f f(x)= \%10,2f'\%(x, f_x))
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize



\chapter{Instrucciones control de flujo de programa}

En los listados de los ejemplos precedentes Código fuente \ref{lst:programa001} y
\ref{lst:programa002} si
deseo realizar el cálculo de la función cuadrática o de la cúbica debo elegir la ejecución del
programa correspondiente y decidir antes de la ejecución del programa. Podemos observar una
característica de los códigos ante mencionados todo se ejecuta secuencialmente.
\section{instrucción ``if''}\label{sec:insif}
Si deseamos tomar la decisión mientras ejecutamos el programa vamos a necesitar de una instrucción
que nos
permita elegir a través de una decisión y ahi aparece la instrucción ``if'' y cuyos formatos los
observamos
en los código fuente \ref{lst:progif001}, \ref{lst:progif002} y \ref{lst:progif003}.\\
Las condiciones establecidas en la variable ``cond'' pueden ser expresiones  que apliquen todo lo
explicado en el apartado \textbf{\nameref{subsec:tipologico}} y \textbf{\nameref{sec:opelogicos}}.\\

La sintaxis es bastante sencilla la clausula \textbf{``if''} la cond y \textbf{``:''}. El caracter
\textbf{``:''} indica a Python que a partir de la próxima linea va a tener un bloque de código
dependiente
que se identifica con la indentación las siguientes lineas unos caracteres en blanco o
\textbf{``tab''}\footnote{Inserta 4 u 8 espacios desde el comienzo} el bloque termina cuando retorno
a la columna del ``if''. Si utiliza un editor adecuado para programar el editor ayuda con la
indentación y resuelve la eliminación de la indentación con \textbf{``shift + tab''}.
Esto se ve en los ejemplos de los formatos de la clausula \textbf{``if''}, practique los ejemplos
con geany y con el ipython notebook.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Ejemplo if 1},
label=lst:progif001, name={Ejemplo if 1}]
# formato 1
cond=True
if cond:
    print ('verdadero')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Ejemplo if 2},
label=lst:progif002, name={Ejemplo if 2}]
# formato 2
cond=False
if cond:
    print ('verdadero')
else:
    print ('falso')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=auto, numbers=left, caption={Ejemplo if 3},
label=lst:progif003, name={Ejemplo if 3}]
# formato 3
cond=3.25
if cond>0:
    print ('mayor que 0')
elif cond==0:
    print ('igual a 0')
else:
    print ('menor que 0')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\textbf{Recomendaciones:} tener en cuenta que un modo de resolver correctamente las condiciones es
ponerlas
en lógica totalmente positiva aun cuando se necesite lo contrario, ya que la lógica positiva nos
resuelve de manera muy sencilla estas situaciones ya que encerramos la condición entre parentesis y
negamos
esta expresión lo que produce que lo valido es el complemento del conjunto universal que es lo que
necesitamos.

A partir de los formatos de ejemplo estamos en condiciones de pensar un nuevo
algoritmo\index{algoritmo} para
resolver el
problema propuesto.
Razonando sobre el algoritmo y llamando sintéticamente cuadrática y cúbica podríamos preguntar
que función desea ejecutar tal como se ve en el código fuente \ref{lst:progifalg001}.
Este algoritmo utiliza acciones como ``grabar en la consola'' esto imprime en la pantalla
``print()'',
``leer de la consola'' esto lee del teclado ``raw\_input()'',  ``comparar'' no es otra cosa que un
``if''.
Realizando las transformaciones necesarias del algoritmo obtenemos el progrma que vemos en Código
fuente
\ref{lst:programa004}.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth} %\label{lst:progifalg001}
\begin{lstlisting}[language=pseucod, name={Algoritmo Ejemplo 4}, caption={Algoritmo Ejemplo 4},
label={lst:progifalg001},
firstnumber=auto, numbers=left, backgroundcolor=\color{green!30}]
Algoritmo propuesto
  grabar consola "1 Fun. cuadratica, 2 Fun. cubica, 0 terminar"
  leer teclado opcion
  comparar opcion=1 true ejecutar cuadratica
  comparar opcion=2 true ejecutar cubica
  comparar opcion=0 true ejecutar terminar
  comparar opcion distinto de 0 o 1 o 2 true error de opcion
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Realice el programa del  Código fuente \ref{lst:programa004} y compruebe el funcionamiento si
está dentro
de lo especificado en la descripción del algoritmo \ref{lst:progifalg001}.

Para probar ejecute el programa e ingrese en opción el valor 1 en ingrese valores a=1, b=1, c=1,
x=1 f\_x
debe dar 3. Repita cambiando x y verificando f\_x con la calculadora.
Ahora ingrese en opción el valor 2 en ingrese valores a=1, b=1, c=1, d=1, x=1 f\_x
debe dar 4. Repita cambiando x y verificando f\_x con la calculadora.
Ahora ingrese en opción el valor 0 y debería mostrar el mensaje de terminación.
Ahora ingrese en opción un valor diferente a los permitidos y debería mostrar el mensaje de
terminación con error.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=last, numbers=left, caption={Programa Ejemplo 4},
label=lst:programa004, name={Programa Ejemplo 2}]
print('1 Fun. cuadratica\\n2 Fun. cubica\\n0 terminar')
opcion=int(raw\_input('opcion:'))
if opcion==1:
    print('Resolucion de una funcion cuadratica')
    a=float(raw_input('a:'))
    b=float(raw_input('b:'))
    c=float(raw_input('c:'))
    x=float(raw_input('x:'))
    f_x=a*x**2+b*x+c
    print ('para x= \%6.2f f(x)= \%10,2f'\%(x, f_x))
elif opcion==2:
    print('Resolucion de una funcion cubica')
    a=float(raw_input('a:'))
    b=float(raw_input('b:'))
    c=float(raw_input('c:'))
    d=float(raw_input('d:'))
    x=float(raw_input('x:'))
    f_x=a*x**3+b*x**2+c*x+d
    print ('para x= \%6.2f f(x)= \%10,2f'\%(x, f_x))
elif opcion==0:
    print('fin del programa')
else:
    print('fin del programa con codigo erroneo')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize


\section{Instrucciones de repetición}\label{sec:insrepeticion}

Si Ud desea repetir el uso del programa en \textbf{Código fuente \ref{lst:programa004}} se encuentra
que debe ejecutar de nuevo. Las prestaciones son mínimas, esto requiere usar algún tipo de
estrategia diferente, que involucra diferentes instrucciones para tal circunstancia.

Tenemos dos tipos de situaciones, la primera cuando la cantidad de repeticiones es indeterminada y
depende de una condición y la segunda cuando la cantidad de repeticiones es determinada de antemano
.

\subsection{Instrucción ``while''}\label{subsec:instwhile}

Esta instrucción tiene el formato \textbf{while} cond\textbf{:}. Las condiciones establecidas en la
variable ``cond'' pueden ser expresiones  que apliquen todo lo explicado en el apartado
\textbf{\nameref{subsec:tipologico}} y \textbf{\nameref{sec:opelogicos}}. El bloque dependiente se
va a ejecutar mientras el resultado de la ``cond'' sea verdadero. Reescribimos el
algoritmo\index{algoritmo} del
Código fuente de \ref{lst:progifalg001} y lo vemos como en Código fuente de \ref{lst:progifalg002}.

Describamos el algoritmo y expliquemos algunos conceptos validos. La linea 4 inicializamos la
variable ``opcion'' con un valor diferente al de corte o cancelación del bucle o lazo ``while''. Si
el valor de ``opcion'' fuera 0 el algoritmo saltaría al paso terminar, debido que la condición
``opcion!=0'' tendría un resultado Falso. Si no incluimos la linea 3 el programa se cancelaría con
un error de ``nombre no definido''.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=pseucod, name={Algoritmo while}, caption={Algoritmo while},
label={lst:progwhialg003},
firstnumber=auto, numbers=left, backgroundcolor=\color{green!30}]
Algoritmo propuesto
  opcion=99
  repetir comparar opcion!=0 true
    grabar consola "1 Fun. cuadratica, 2 Fun. cubica, 0 terminar"
    leer teclado opcion
    comparar opcion=1 true ejecutar cuadratica
    comparar opcion=2 true ejecutar cubica
    comparar opcion distinto de 1 o 2 true  grabar consola "error de opcion"
  terminar
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

La codificación del programa es como se observa en el Código fuente \ref{lst:programa005} y se
observa la diferencia del Código fuente \ref{lst:programa004}.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=last, numbers=left, caption={Programa while},
label=lst:programa005, name={Programa while}]
opcion=9
while opcion !=0:
    print('1 Fun. cuadratica\\n2 Fun. cubica\\n0 terminar')
    opcion=int(raw\_input('opcion:'))
    if opcion==1:
	print('Resolucion de una funcion cuadratica')
	a=float(raw_input('a:'))
	b=float(raw_input('b:'))
	c=float(raw_input('c:'))
	x=float(raw_input('x:'))
	f_x=a*x**2+b*x+c
	print ('para x= \%6.2f f(x)= \%10,2f'\%(x, f_x))
    elif opcion==2:
	print('Resolucion de una funcion cubica')
	a=float(raw_input('a:'))
	b=float(raw_input('b:'))
	c=float(raw_input('c:'))
	d=float(raw_input('d:'))
	x=float(raw_input('x:'))
	f_x=a*x**3+b*x**2+c*x+d
	print ('para x= \%6.2f f(x)= \%10,2f'\%(x, f_x))
    else:
	print('fin del programa con codigo erroneo')
print('fin del programa')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\subsection{Instrucción ``for''}\label{subsec:instfor}

La instrucción tiene el formato \textbf{for} i \textbf{in} iterador\textbf{:}. La variable ``i''
recibe uno a uno los elementos del iterador que puede ser una secuencia o una colección, los ``:''
son la sintaxis que indica que lo que sigue es un bloque asociado a la instrucción ``for''. Vamos a
construir un algoritmo\index{algoritmo} que permita realizar el cálculo del factorial de un número
representado por
Código fuente \ref{lst:progforalg003}.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=pseucod, name={Algoritmo for}, caption={Algoritmo for}, label={lst:progforalg003},
firstnumber=auto, numbers=left, backgroundcolor=\color{green!30}]
Algoritmo propuesto
  grabar consola "nro para calculo del factorial"
  leer teclado nro
  asignar lista=list 1..nro
  factorial=1
  repetir val en lista
    factorial = factorial * val
  grabar en consola factorial
  terminar
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize


\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=last, numbers=left, caption={Programa for},
label=lst:programa006, name={Programa for}]
nro=int(raw_input('factorial:'))
factorial=1
for val in range(1,nro+1):
    factorial*=val
print(factorial)
print('fin del programa')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Las colecciones y diccionarios se pueden recorrer de 2 modos; ya sea a través del iterador o a
través de un índice adecuado. Esto nos permite alternativas de diseño para el
algoritmo\index{algoritmo} que debe
resolver el problema del modo más adecuado.

Un ejemplo de esto es el caso de dos listas en donde los elementos en la misma posición se
corresponden y necesito de modo simultaneo l1[i] y l2[i] y recorrer todos los elementos.
Esto no es posible usando el iterador, pero es factible utilizando el modo indexado de manera tal
que tenemos la generación de un índice ``i'' para alcanzar a todos los elementos de ambas listas.
El índice lo creamos con la función ``range o xrange'', dando como argumento la longitud
de la lista usando la función ``len(l1)''.


Ejemplos:

El el ejercicio del Código fuente \ref{lst:propto001} muestra el caso de uso del índice sobre 2
listas, en cambio en el caso del Código fuente \ref{lst:calpol001}, además de índice se lo usa de
potencia. En ambos casos se utiliza un acumulador. La técnica del acumulador en estos casos, debe
declararse antes del bucle o repetición con el valor 0 y en cada ciclo de la repetición se
incrementa en la cantidad de la operación.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[caption={Producto Punto},label={lst:propto001}, name={Producto Punto},
firstnumber=auto, numbers=left, texcl ]
# Calculo producto escalar o punto entre 2 vectores
v1=[2.31, 3.6, -2.97, 1.98]
v2=[2.06, -4.16, -1.71, 3.83]
prod_esc=0.0
for i in xrange(len(v1)):
    prod_esc+=v1[i] *  v2[i]
print ('prod. esc.=%f'%(prod_esc)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[caption={Cálculo Polinomio},label={lst:calpol001}, name={Cálculo Polinomio},
firstnumber=auto, numbers=left, texcl ]
# Calculo de un polinomio de 3 grado
#coeficientes $a_{0}, a_{1}, a_{2}, a_{3}$
coef=[2.31, 3.6, -2.97, 1.98]
x=7.1
f_x=0.0
for i in range(len(coef)):
    f_x+=x**i * coef[i]
print ('f_x(%5.2f)=%f'%(x, f_x))
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Otro proceso vinculado a las repeticiones o bucles son los de contar que como en el caso anterior
se debe declarar la variable con valor 0. Los contadores son siempre de tipo entero. y en cada
ciclo de la repetición se incrementa en 1 de corresponder. En el ejemplo de  Código fuente
\ref{lst:calpol002}, se observan 2 contadores que se incrementan en cumplimiento de condiciones
diferentes.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[caption={Cálculo Polinomio},label={lst:calpol002}, name={Cálculo Polinomio},
firstnumber=auto, numbers=left, texcl ]
# ingreso nros enteros por consola hasta que el nro sea 0.
# cuento numeros >0
# cuento numeros pares
contadorPositivos=0
contadorPares=0
nro=5
while nro:
    nro=int(raw_input('nro:'))
    if nro:
	if nro>0:
	    contadorPositivos+=1
	if not nro%2:
	    contadorPares+=1
print('   >0=%4d' % contadorPositivos)
print('pares=%4d' % contadorPares)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\section{Funciones de Usuario}

Si mentalmente hacemos un breve inventario de las partes que hemos incorporado y revisamos el
 Código fuente \ref{lst:programa005} y el

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=pseucod, name={Algoritmo while}, caption={Algoritmo while},
label={lst:progwhialg053},
firstnumber=1, numbers=left, backgroundcolor=\color{green!30}]
Algoritmo propuesto
  opcion=99
  repetir comparar opcion!=0 true
    grabar consola "1 Cuadratica, 2 Cubica, 0 Terminar"
    leer teclado opcion
    comparar opcion=1 true ejecutar cuadratica
    comparar opcion=2 true ejecutar cubica
    comparar opcion distinto de 1 o 2 true  grabar consola "error de opcion"
  terminar
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize\\
algoritmo\index{algoritmo} \ref{lst:progwhialg053} y utilizando las
funciones de usuario mejoraría la legibilidad. Replanteemos el problema y reescribamos el programa
como se vé en el Código fuente \ref{lst:programa055}.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=last, numbers=left, caption={Programa while},
label=lst:programa055, name={Programa while}]
opcion=9
while opcion !=0:
    print('1 Cuadratica\\n2 Cubica\\n0 terminar')
    opcion=int(raw\_input('opcion:'))
    if opcion==1: cuadratica()
    elif opcion==2: cubica()
    else: print('fin del programa con codigo erroneo')
print('fin del programa')
def cuadratica():
    print('Resolucion de una funcion cuadratica')
    coef,x=leoParametros(2)
    print ('para x=\%6.2f f(x)=\%10,2f'\%(x,f_x(coef,x)))
def cubica():
    print('Resolucion de una funcion cubica')
    coef,x=leoParametros(3)
    print ('para x=\%6.2f f(x)=\%10,2f'\%(x,f_x(coef,x)))
def leoParametros(orden): # leo coeficientes y x
    coef=[0.0]*(orden+1)
    for i in range(len(coef)):
	coef[i]=float(raw_input('a[%d]:'%i))
    return coef,float(raw_input('x:'))
def f_x(coef, x): # calculo el polinomio
    fx=0
    for i in range(len(coef)):
	fx+= coef[i] * x ** i
    return fx
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\subsection{Generalidades}

La declaración de una función de usuario tiene un formato sencillo \textbf{def}
nombre(par)\textbf{:}. La clausula ``\textbf{def}'' es sintaxis obligatoria el ``nombre'' define a
la función de usuario, el conjunto de paréntesis también es sintaxis obligatoria, que dentro de
ellos se pueden declarar un conjunto de parámetros necesarios en el cálculo computacional de la
función. Los ``:'' finales dan la terminación a la cabecera y comienzo al bloque dependiente que va
a estar indentado con respecto a la clausula ``\textbf{def}''. Las funciones permiten entre otras
cosas dividir el problema en unidades estructurales menores que son más facil de manejar y sobretodo
de refinar, hasta que cumplan con la funcionalidad establecida para la función.\\

Las funciones se dividen en dos grandes grupos.
\subsection{Funciones}
El primero se lo denomina \textbf{función} propiamente
dicho y la misma devuelve a la instrucción del bloque llamador un resultado en un tipo de datos
determinado el cual puede ser simple como un entero, punto flotante, complejo o boolean o una
estructura iterable, como una cadena, lista, tupla o diccionario o cualquier tipo de dato válido.
En el Código fuente \ref{lst:programa055} como ejemplo tenenos las declaraciones de la linea 26 y
31.
\subsection{Procedimientos}
El segundo grupo, no devuelve absolutamente nada con la exclusión que devuelva un estado de error y
esto se debe que se utiliza este bloque estructural para ejecutar un conjunto de operaciones.
Naturalmente se denomina a estos como \textbf{pŕocedimientos}, es común en casos que se separan los
procesos de impresión.
\subsection{Parámetros}
En ambos la lista de parámetros puede ser nula o finita, en donde cada parámetro puede ser de un
tipo válido de python y va a ser utilizado para los diferentes calculos necesarios dentro de la
función/procedimiento. Los nombres de los parámetros son solo válidos dentro del cuerpo de
la función, operan como nombre alias, falsos o de fantasía que representan a los verdaderos
valores, que se pasán cuando se llama a la funcíon/procedimiento. En el \textbf{Código fuente
\ref{lst:programa055}} como ejemplo tenenos en la línea 14 y 15 se llama a los procedimientos
\textbf{cuadratica y cubica} sin el uso de parámetros; en las líneas 20 y 24 llama a la función
\textbf{leoParametros} con un parámetro que es una constante del grado del polinomio; por último
en las líneas 21 y 25 llama a la función \textbf{f\_x} con dos parámetros, siendo el primero una
lista y el segundo un float.\\
\subsection{Alcance de las variables}
Un problema natural dentro del uso de funciones es suponer que las variables que se declaran en el
cuerpo de un programa (script) en python son alcanzables desde la funciones. Esto trae aparejado un
concepto entre el alcance global y el alcance local.\\
\subsubsection{Importante}
Cuando se llama a una función ocurre un conjunto de cuestiones importantes que se deben conocer.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{el llamado:} produce una copia del código de la función en una parte
especializada de la memoria que se llama stack.
    \item \textbf{los parámetros:} se agrega una copia de cada uno de los parámetros al stack.
    \item \textbf{la ejecución:} se transfiere el control a la primera instrucción de la función.
    \item \textbf{el retorno:} se inserta en el llamado a la función el valor de la variable
resultante.
%     \item \textbf{}
%     \item \textbf{}
%     \item \textbf{}
\end{enumerate}

Analicemos un poco lo antedicho. En nuestro ejemplo \textbf{Código fuente
\ref{lst:programa055}} en la definición de la línea 31, el retorno de la línea 35 es un float, que
corresponde a los tipos atómicos que a su vez son inmutables y que la única forma de transformarlos
es a través de la asignación; sin embargo los parámetros son de tipo lista y el segundo tipo
float, el tipo lista es una estructura mutable el float cumple con lo expuesto más arriba.
Si observamos la definición de la línea 26

\chapter{Paquetes de python para cálculo y graficación}

Hay disponibles múltiples librerías, entre las que destacamos ``numpy'', ``scipy'', ``matplotlib'',
``simpy'' y ``pandas''. Estos paquetes nos proveen de funcionalidad de cálculo vectorial,
matricial, álgebra lineal, no lineal e inecuaciones, cálculo tensorial, cálculo simbólico, análisis
masivo de datos y graficación en 2 y 3 dimensiones. Es importante comprender que todos estos
paquetes son de dominio público, por lo que no tienen restricciones de descarga y uso. En el caso
de haber instalado Anaconda o Canopy incluye estos paquetes, en las otras instalaciones deben ser
cargados por alguna de las formas que indica la pagina de descarga.

No vamos a detallar todos los paquetes y nos  centraremos en el uso de ``numpy'' y
``matplotlib''.
\newpage
\section{Los recursos de numpy}\label{sec:numpy}
La biblioteca ``numpy'' es un paquete que nos proporciona un conjunto de recursos de cálculo.
\tiny
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{.99\linewidth}
NumPy\footnote{Fuente \url{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/user/whatisnumpy.html}} es el
paquete fundamental para la computación científica en Python. Es una biblioteca Python que
proporciona un objeto multidimensional array, diversos objetos derivados (tales como arreglos y
arreglos enmascarados), y una variedad de rutinas para operaciones rápidas sobre arreglos,
incluyendo matemática, lógica, la forma de manipulación, clasificación, selección, I / O ,
transformadas de Fourier discretas, álgebra lineal básica, operaciones estadísticas básicas,
simulación al azar y mucho más.

En el núcleo del paquete NumPy, es el objeto ndarray. Esto encapsula arreglos n-dimensionales de los
tipos de datos homogéneos, con muchas operaciones que se realizan en el código compilado para el
rendimiento. Hay varias diferencias importantes entre las arreglos NumPy y las listas estándar
de Python:
\begin{itemize}
 \item NumPy arreglos tienen un tamaño fijo en la creación, a diferencia de las listas de Python
(que puede crecer de forma dinámica). Cambiar el tamaño de un ndarray creará una nuevo arreglo y
eliminar el original.
 \item     Los elementos de un areglo NumPy son todos necesarios para ser del mismo tipo de datos,
y por lo tanto será el mismo tamaño en la memoria. La excepción: uno puede tener arreglos de
(Python, incluyendo NumPy) objetos, permitiendo de este modo arreglos de elementos de diferente
tamaño.
 \item NumPy arreglos facilitan avanzados tipos matemáticas y otras de las operaciones en un
gran número de datos. Por lo general, estas operaciones se ejecutan de manera más eficiente y con
menos código que es posible utilizando secuencias incorporadas de Python.
%    Una gran cantidad cada vez mayor de los paquetes científicos y matemáticos basados ​​en Python
 \item Una gran cantidad, cada vez mayor, de los paquetes científicos y matemáticos basados en
Python están utilizando arreglos NumPy; aunque éstos suelen apoyar la entrada de Python-secuencia,
convierten a las arreglos de entrada tales NumPy antes de su procesamiento, y las arreglos NumPy
frecuencia de salida. En otras palabras, con el fin de utilizar de manera eficiente tanto (tal vez
la mayoría) de software basado en Python científico / matemático de hoy, el hecho de saber cómo
utilizar tipos de secuencias integradas de Python es insuficiente - uno también tiene que saber cómo
utilizar arreglos NumPy.
\end{itemize}
\end{minipage}}
\end{center}
\normalsize
Aquí hacemos referencia a clases y funciones que nos parecen relevantes para el objetivo de este
curso. Si desea acceder a la documentación completa en
\href{http://www.numpy.org/}{\emph{http://www.numpy.org/}}
%\footnotesize
\begin{enumerate}
 \item Creación de Arreglos y Matrices
\footnotesize
\begin{itemize}
 \item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/user/basics.creation.html}{\emph{numpy.array(seq)}}
devuelve un arreglo del tipo array. El argumento es una lista o lista de listas.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.empty.html#numpy.empty}{\emph
{numpy.empty(shape=dim, dtype=float, order='C')}} devuelve un array sin valores iniciales con
dimensiones ``shape'' de tipo ``dtype'' en formato de almacenamiento ``order''.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.eye.html#numpy.eye}{\emph{
numpy.eye(N, M=None, k=0, dtype=<type 'float'>)}} devuelve un array de N filas y M colunas si en
nulo asume N, ``k'' es el indice del elemento de la diagonal que se asigna 1.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.identity.html#numpy.identity}
{\emph{numpy.identity(n[, dtype])}}devuelve un array cuadrado de nxn.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.ones.html#numpy.ones}{\emph{
numpy.ones(shape, dtype=None, order='C')} } devuelve un array de 1 con dimensiones ``shape''
de tipo ``dtype'' en formato de almacenamiento ``order''.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.zeros.html#numpy.zeros}{\emph
{numpy.zeros(shape, dtype=float, order='C')}}devuelve un array de 0 con dimensiones ``shape''
de tipo ``dtype'' en formato de almacenamiento ``order''.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.full.html#numpy.full}{\emph{
numpy.full(shape, fill\_value, dtype=None, order='C')}} devuelve un array de fill\_value con
dimensiones ``shape'' de tipo ``dtype'' en formato de almacenamiento ``order''.


\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.asmatrix.html#numpy.asmatrix}
{ \emph{numpy.asmatrix(data, dtype=None)}} devuelve un objeto ``matrix'' a partir de un ``array''
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.fromfile.html#numpy.fromfile}
{\emph{fromfile(file[, dtype, count, sep])}} devuelve un array a partir de un archivo, file es un
objeto file o una cadena con el nombre del archivo, dtype el tipo, count cantidad de elementos a
leer o -1 todo,sep cadena con el elemento separador.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.loadtxt.html#numpy.loadtxt}{
\emph{loadtxt(fname[, dtype, comments, delimiter, ...])}} similar a ``fromfile''


\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.arange.html#numpy.arange}{
\emph{arange([start,] stop[, step,][, dtype])}} devuelve un array con valores autogenerados
similar a ``range''.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.linspace.html#numpy.linspace}
{\emph{linspace(start, stop[, num, endpoint, ...])}} devuelve un array rellenado con valores que
comienzan con ``start'' hasta ``stop'' incluido si endpoint=True, ``num'' indica la cantidad de
elementos dentro del array en una distribución lineal.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.logspace.html#numpy.logspace}
{\emph{logspace(start, stop[, num, endpoint, base, ...])}}devuelve un array rellenado con valores
que comienzan con ``start'' hasta ``stop'' incluido si endpoint=True, ``num'' indica la cantidad de
elementos dentro del array en una distribución logarítmica de base ``base''.
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.meshgrid.html#numpy.meshgrid}
{\emph{numpy.meshgrid(*xi, **kwargs)}} devuelve marices de coordenadas a partir de vectores de
coordenadas
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.diag.html#numpy.diag}{\emph{
numpy.diag(v, k=0)} } extrae la diagonal del array v en la posición k.
\end{itemize}
\normalsize
 \item Manipulación de Arreglos y Matrices
\begin{itemize}
\footnotesize
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.reshape.html#numpy.reshape}{
\emph{reshape(a, newshape[, order])}} devuelve un array donde se ha redimensionado con ``newshape''.
\item
\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.ndarray.T.html#numpy.ndarray.T}{
\emph{numpy.ndarray.T}} metodo que transforma el array a su transpuesta (intercambia filas por
colunas).
\item
\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.transpose.html#numpy.transpose}{
\emph{numpy.transpose(a, axes=None)}} devuelve la transpuesta de ``a''.
\end{itemize}


\normalsize
%\begin{enumerate}
 \item Álgebra lineal
\footnotesize
\begin{itemize}
\item
\href{http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.dot.html#numpy.dot}{\emph{
numpy.dot(a, b, out=None)}} es equivalente a la multiplicación de matrices.
\item\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.linalg.cholesky.html#numpy.linalg.c
holesky}{\emph{numpy.linalg.cholesky(a)}} devuelve la descomposición de Cholesky L * L.H = a.
\item
\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.linalg.det.html#numpy.linalg.det}{
\emph{numpy.linalg.det(a)}} devuelve el determinante del array cuadrado ``a''.
\item
\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.linalg.eig.html#numpy.linalg.eig}{
\emph{numpy.linalg.eig(a)}} devuelve dos arrays el primero con los valores propios y el segundo con
los vectores propios.
\item
\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.linalg.eigvals.html#numpy.linalg.ei
gvals}{\emph{numpy.linalg.eigvals(a)}} devuelve un array con los valores propios.
\item
\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.linalg.lstsq.html#numpy.linalg.lsts
q}{\emph{numpy.linalg.lstsq(a, b, rcond=-1)}} resuelve la matriz de la ecuación lineal por
cuadrados mínimos, siendo ``a'' un array con los valores de x y ``b'' un array con los valores de y.
\item
\href{
http://docs.scipy.org/doc/numpy-1.10.1/reference/generated/numpy.linalg.solve.html#numpy.linalg.solv
e}{\emph{numpy.linalg.solve(a, b)}} devuelve un array con los valores de la solución donde ``a'' es
la matriz cuadrada de coeficientes y b el vector de coeficientes independientes.

\end{itemize}

\normalsize
 \item Polinomios
\footnotesize
\begin{itemize}
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.poly1d.html#numpy.poly1d}{\emph{
poly1d(c\_or\_r[, r, variable])}}, construye un polinomio unidimensional.
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polyval.html#numpy.polyval}{\emph{
polyval(p, x)} }, evalúa el polinomio p en el valor x.
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.poly.html#numpy.poly}{\emph{
poly(seq\_of\_zeros)}}, busca los coeficientes, de una secuencia de raíces.
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.roots.html#numpy.roots}{\emph{
roots(p)}}, calcula las raices de un polinomio p dado.


\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polyfit.html#numpy.polyfit}{\emph{
polyfit(x, y, deg[, rcond, full, w, cov])}}, polinomio ajustado por mínimos cuadrados


\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polyder.html#numpy.polyder}{\emph{
polyder(p[, m])}} devuelve la derivada de orden m del polinomio p
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polyint.html#numpy.polyint}{\emph{
polyint(p[, m, k])}}, devuelve la integral indefinida de orden m del polinomio p.


\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polyadd.html#numpy.polyadd}{\emph{
polyadd(a1, a2)}}, produce la suma de dos polinomios
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polydiv.html#numpy.polydiv}{\emph{
polydiv(u, v)}}, produce el resto y el cociente de la división entre los polinomios u y v.
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polymul.html#numpy.polymul}{\emph{
polymul(a1, a2)}}, produce el producto de los polinomios a1 y a2.
\item
\href{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.polysub.html#numpy.polysub}{\emph{
polysub(a1, a2)}}, devuelve la diferencia entre a1 y a2.

\end{itemize}

\end{enumerate}
\normalsize


\section{Los recursos de matplotlib}
\tiny
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{.99\linewidth}
matplotlib\footnote{Fuente \url{http://matplotlib.org/}} es una biblioteca de trazado de graficos
en 2D on pithon que produce figuras calidad de publicación en una variedad de formatos impresos y
entornos interactivos a través de las plataformas. Matplotlib se puede utilizar en los scripts de
Python, el intérprete de Python y ipython (MATLAB o Mathematica), servidores de aplicaciones Web, y
seis juegos de herramientas de interfaz de usuario gráfica.
\end{minipage}}
\end{center}
\normalsize
\begin{figure}[htp]
%\begin{minipage}[t]{85.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/logo_sidebar_horiz.png}}
\caption{Ej. matplotlib} \label{fig-matplotlib1}
\end{center}
%\end{minipage}
\end{figure}


\begin{enumerate}
 \item El módulo pyplot
\footnotesize
\begin{itemize}
 \item
\href{http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=pyplot#matplotlib.pyplot.show}{\emph{
show()}}, Mostrar la imagen. Cuando se ejecuta en ipython en su modo pylab, mouestra todos las
figuras y vuelve al indicador ipython.
 \item
\href{http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=pyplot#matplotlib.pyplot.plot}{\emph{
plot(x, y)}}, genera puntos y lineas
 \item
\href{http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=pyplot#matplotlib.pyplot.hist}{\emph{
hist(x)}}, genera un histograma a partir de array x.
 \item
\href{http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=pyplot#matplotlib.pyplot.contour}{\emph{
contour(Z), contourf(Z), contour(X, Y, Z), contourf(X, Y, Z)}}, dibuja las curvas de nivel y los
contornos rellenos, respectivamente.
 \item
\href{http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=pyplot#matplotlib.pyplot.triplot}{\emph{
triplot(x, y, triangles, 'go-')}}, Dibuja una malla triangular no estructurada como líneas y / o
marcadores.
 \item
\href{http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=pyplot#matplotlib.pyplot.get_plot_commands
}{\emph{get\_plot\_commands()}}, obtiene una lista ordenada de los comandos de dibujo.
 \item
\href{http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html?highlight=pyplot#matplotlib.pyplot.gca}{\emph{
gca(projection='polar'), gca(projection='3d')}}, Obtener la instancia actual de los ejes sobre la
figura actual.
 %\item \href{}{\emph{}}
 %\item \href{}{\emph{}}
 %\item \href{}{\emph{}}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\normalsize

Se torna difícil mostrar los módulos de ``Matplotlib'' si ejemplificar con código y gráficas que
muestren las cualidades del mismo.\\

\large\emph{Este primer segmento esta totalmente dedicado al uso del comando ``plot''.}\\
\normalsize

Representación básica de una ecuación de tipo  $f(x)=x^2$  con especificación de
título. Este se puede observar el Código fuente \ref{lst:matplot01} y el gráfico en la Figura
\ref{fig-matPlotLib1}-a.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=1, numbers=left, caption={Programa cuadratica},
label=lst:matplot01, name={Programa cuadratica}]
import matplotlib.pyplot as plt
X = range(100)
Y = [value ** 2 for value in X]
plt.plot(X, Y)
plt.title('Funcion cuadratica')
plt.savefig('01Cuadratica.png', transparent = False)
plt.show()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Representación básica de una ecuación de tipo  $f(x)=sen(x)$  con especificación de
título y fondo transparente. Este se puede observar el Código fuente \ref{lst:matplot02} y el
gráfico en la Figura
\ref{fig-matPlotLib1}-c.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=1, numbers=left, caption={Programa seno},
label=lst:matplot02, name={Programa seno}]
import math
import matplotlib.pyplot as plt
T = range(100)
X = [(2 * math.pi * t) / len(T) for t in T]
Y = [math.sin(value) for value in X]
plt.plot(X, Y)
plt.title('Funcion sen(x)')
plt.savefig('02seno.png', transparent = True)
plt.show()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

Representación básica de una ecuación de tipo $f(x)=e^{-x^2}$ y $g(x)=f'(x)$ con especificación de
título. Este se puede observar el Código fuente \ref{lst:matplot03} y el gráfico en la Figura
\ref{fig-matPlotLib1}-e.

\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=1, numbers=left, caption={Programa distribucion},
label=lst:matplot03, name={Programa distribucion}]
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
def plot_slope(X, Y):
    Xs = X[1:] - X[:-1]
    Ys = Y[1:] - Y[:-1]
    plt.plot(X[1:], Ys / Xs)
X = np.linspace(-3, 3, 100)
Y = np.exp(-X ** 2)
plt.plot(X, Y)
plot_slope(X, Y)
plt.title('Funcion $f(x)=e^{-x^2}$ y $g(x)=f\'(x)$')
plt.savefig('05distriNormal.png', transparent = False)
plt.show()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize

\begin{figure}[htp]
\centering
%\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
%\begin{center}
\subfigure[Cuadrática]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/01Cuadratica.png}}
\subfigure[Cuadrática]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/03cuadratica.png}}
\subfigure[Seno]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/02seno.png}}
\subfigure[Seno - coseno]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/04seno_coseno.png}}
\subfigure[Distr. Normal]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/05distriNormal.png}}
\subfigure[Datos]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/06datosfile.png}}
\caption{Gráficas con plot} \label{fig-matPlotLib1}
%\end{center}
%\end{minipage}
\end{figure}

\large\emph{Este primer segmento esta totalmente dedicado al uso de los comandos ``scatter,
bar, pie, hist''.}\\
\normalsize


\begin{figure}[htp]
\centering
%\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
%\begin{center}
\subfigure[scatter]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/10datosrand.png}}
\subfigure[barras 1]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/11barras.png}}
\subfigure[barras 2]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/12barras.png}}
\subfigure[barras 3]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/13barras.png}}
\subfigure[barras 4]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/14barras.png}}
\subfigure[barras 5]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/16barras.png}}
\caption{Gráficas con plot} \label{fig-matPlotLib2}
%\end{center}
%\end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[htp]
\centering
%\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
%\begin{center}
\subfigure[barras 6]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/17barras.png}}
\subfigure[barras 7]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/18barras.png}}
\subfigure[tortas]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/19tortas.png}}
\subfigure[histograma]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/20histogramas.png}}
\subfigure[caja y bigotes
1]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/21cajasybigo.png}}
\subfigure[caja y bigotes
2]{\includegraphics[width=.49\linewidth]{./im/matPlotLib/22cajasybigo.png}}
\caption{Gráficas con plot} \label{fig-matPlotLib3}
%\end{center}
%\end{minipage}
\end{figure}


\section{Otros recursos}
\subsection{Los recursos de scipy}

\tiny
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{.99\linewidth}
SciPy\footnote{Fuente \url{http://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/tutorial/general.html}} es un
conjunto de algoritmos matemáticos y funciones de confort construidas sobre la extensión Numpy de
Python. Se añade un peso significativo a la sesión interactiva de Python, proporcionando al usuario
con comandos de alto nivel y clases para manipular y visualizar datos. Con SciPy una sesión
interactiva de Python se convierte en un entorno de procesamiento de datos y sistema de creación de
prototipos de sistemas tales como MATLAB, IDL, de octave, R-Lab y SciLab rivalizando con todos
ellos.

El beneficio adicional de basar SciPy en Python es que esto también hace un potente lenguaje de
programación disponibles para su uso en el desarrollo de sofisticados programas y aplicaciones
especializadas. Aplicaciones científicas utilizando SciPy beneficio del desarrollo de módulos
adicionales en numerosos nichos del panorama del software por los desarrolladores de todo el mundo.
Todo, desde la programación en paralelo a la web y bases de datos subrutinas y las clases se han
puesto a disposición del programador Python. Todo este poder está disponible, además de las
bibliotecas matemáticas en SciPy.

Este tutorial pretende familiarizar al usuario por primera vez de SciPy con algunas de sus
características
más importantes. Se supone que el usuario ya ha instalado el paquete SciPy. Algunos instalación de
Python en general también se asume, como podría ser adquirida por trabajar a través de la
distribución Tutorial de Python. Para obtener más ayuda de introducción se dirige al usuario a la
documentación Numpy.
\end{minipage}}
\end{center}
\normalsize


\subsection{Los recursos de simpy}
\tiny
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{.99\linewidth}
Sympy\footnote{Fuente \url{http://www.sympy.org/en/index.html}} es una biblioteca de Python para
matemática simbólica. Su objetivo es convertirse en un sistema de álgebra computacional con todas
las funciones (CAS), manteniendo el código tan simple como sea posible con el fin de ser
comprensible y fácilmente extensible. Sympy está escrito completamente en Python.
\end{minipage}}
\end{center}
\normalsize


\subsection{Los recursos de pandas}
\tiny
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{.99\linewidth}
Pandas\footnote{Fuente \url{http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/}} es un paquete de Python
que proporciona estructuras de datos más rápidas, flexibles y expresivas diseñadas para facilitar el
trabajo con datos de tipo "relacional" o "etiquetados" de manera un tanto mas fácil e intuitiva. Su
objetivo es ser la piedra angular de alto nivel fundamental para hacer, el análisis de datos del
mundo real práctico en Python. Además, tiene el objetivo más amplio de convertirse en la herramienta
más potente y flexible de datos fuente abierta / análisis de manipulación disponible en cualquier
idioma. Ya está bien encaminada hacia esta meta.

Pandas es muy adecuado para muchos tipos diferentes de datos:

         los datos tabulares con columnas escritas de forma heterogénea-, como en una tabla SQL u
hoja de cálculo de Excel
         Ordenadas / desordenadas, datos de series de tiempo (no necesariamente de frecuencia
fija).
         datos de la matriz arbitraria (homogénea o heterogénea mecanografiado) con filas y columnas
         Cualquier otra forma de conjuntos de observación / estadísticos de datos. Los datos en
realidad no necesitan ser etiquetados en absoluto para ser colocados en una estructura de datos
pandas
\end{minipage}}
\end{center}
\normalsize


\part{Los métodos numéricos}

\chapter{Error}


\section{Ejercicios}
\begin{enumerate}
  \item Utilícese el polinomio de Taylor de grado 7 de la función $f(x) = e^{x}$ alrededor de 0.
Aproximar los valores de $e^{-3}$ y $1/ e^{3}$ . ¿Cuál de los dos valores obtenidos da mayor
precisión del valor real $e^{-3} = 4.979 · 10^{-2}$ con 4 cifras significativas? ¿Por qué?
  \item ¿Cuántos números de punto flotante hay entre sucesivas potencias de 2?
  \item Utilícese el polinomio de Taylor de la función $f(x) = sen x$ alrededor de 0 para aproximar
$sen(2.3)$ con una exactitud de $10^{-3}$ .
\end{enumerate}

\chapter{Solución de ecuaciones lineales}

\section{Métodos directos}

\subsection{Eliminación de Gauss}

\subsection{Estrategia de pivote}

\subsection{Factorizacion}

\section{Métodos iterativos}

\subsection{Jacobi y Gauss-Seidel}

\subsection{Convergencia}

\section{Ejercicios}


\chapter{Solución de ecuaciones no lineales}

\section{Método de bisección}
\section{Método de Newton}
\section{Método de la secante}
\section{Método de Newton para sistemas de ecuaciones}
\section{Ejercicios}


\chapter{Aproximación de funciones y datos}

\section{Interpolación}

\subsection{Polinómica de Lagrange}

\subsection{Con funciones splines}

\section{Mínimos cuadrados}

\subsection{Discreta}

\subsection{Continua}

\section{Ejercicios}


\chapter{Derivación e integración numéricas}
\section{Derivación numérica}
\subsection{Derivadas primeras}
\subsection{Derivadas segundas}
\subsection{El error en la derivada numérica}
\section{Integración numérica}
\subsection{Reglas de cuadratura básicas}
\subsection{Reglas de cuadratura compuestas}
\subsection{Cuadratura gaussiana}
\section{Ejercicios}

\chapter{Resolución numérica de problemas de valor inicial}

\section{Problema de Cauchy}
\section{Métodos de Taylor}
\section{Métodos de Runge-Kutta}
\section{Métodos multipaso}
\subsection{Explícitos de Adams-Bashforth}
\subsection{Implícitos de Adams-Moulton}
\subsection{Predictor-Corrector}
\section{Ecuaciones de orden superior y sistemas de ecuaciones diferenciales}
\section{Ejercicios}


\chapter{Resolución numérica de PVF en dos puntos}

\section{PVF e segundo orden en dos puntos}
\section{Método de disparo lineal}
\section{Métodos de diferencias finitas lineales}
\section{Método de disparo no lineal}
\section{Métodos de diferencias finitas no lineales}
\section{Ejercicios}


\chapter{Métodos numéricos para ecuaciones en derivadas parciales}

\section{Diferencias finitas para ecuaciones elípticas}
\section{Diferencias finitas para ecuaciones parabólicas}
\section{Diferencias finitas para ecuaciones hiperbólicas}
\section{Introducción al método de los elementos finitos}
\section{Ejercicios}


\part{Índices y Anexos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice alfabético} % para que lo añada al índice de contenidos
\printindex
\end{document}

%==================================== codigo python ====================================
\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[caption={},label=:{lst:}, name={},
firstnumber=last, numbers=left]

\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize


%=================================== pseudo codigo =====================================
\footnotesize
\begin{minipage}[t]{.9\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=pseucod, name={}, caption={}, label={lst:},
firstnumber=auto, numbers=left, backgroundcolor=\color{green!30}]
/*comentario*/
Algoritmo: descripcion de clausulas

\end{lstlisting}
\end{minipage}
\normalsize
% ===================================imagenes ===========================================
\begin{figure}[htp]
\begin{minipage}[t]{1.\textwidth}
\begin{center}
\subfigure[Python]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005consola.png}}

\subfigure[iPython notebook]{\includegraphics[width=.95\linewidth]{./im/005notebook.png}}
\caption{Números enteros} \label{fig-enteros1}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

